%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++%
%
%   src/content/work-experience.tex
%
%   Resume content
%
%----------------------------------------------------------------------------%

%----------------------------------------------------------------------------%
% WORK EXPERIENCE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------%

\section{Expériences professionnelles}

\cventry
{mars 2023 à avril 2024}
{Architecte infonuagique}
{Ministère de la cybersécurité et du numérique (en mandat)}
{13 mois}
{}
{
	\emph{Responsable du produit, Conseiller technique, formateur et leader en soutien au responsable d'architecture.}
	\vspace{0.5em}
	\begin{itemize}%
		\item[\textbf{Tâches :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item {\large Prioriser} les livrables d'infrastructure à réaliser
			      \item {\large Concevoir}, implémenter et maintenir l'infrastructure
			      \item {\large Participer} aux ateliers d'architecture d'une plateforme pour
			            développeurs.
			      \item {\large Mettre en place} des pratiques de développements d'infrastructure
			            respectant les principes \textbf{DevOps} et \textbf{Zéro Confiance}.
			      \item {\large Établir} la structure documentaire de la plateforme.
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Projets :}]%
		      \begin{itemize}%
			      \item Plateforme de développement moderne (\emph{PDM})
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Méthodes :}]
		      SAFe,
			  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum},
			  Nexus,
		      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Infrastructure_as_Code}{IaC},
		      DocAsCode
		\item[\textbf{Environnement:}]
		      Linux (Alma), Python, Amazon Web Services, Terraform
		      Kubernetes, Bash, Git, Azure DevOps,
		      UML,
		      C4
	\end{itemize}
}
\cventry
{novembre 2020 à mars 2023}
{Architecte du programme}
{\href{http://www.exfo.com}{EXFO}}
{29 mois}
{}
{%
	\emph{Leader technique et agent de changement de la première unité d'affaire ciblée par une transformation numérique générale.}%
	\vspace{0.5em}%
	\begin{itemize}%
		\item[\textbf{Tâches :}]%
		      \begin{itemize}%
			      \item {\large Superviser} la réalisation des travaux réalisés à travers le monde
			      \item {\large Influencer} la réalisation des travaux réalisés à travers le monde
			      \item {\large Mentorer} les architectes, développeurs, administrateurs de
			            systèmes, chargés de produits et spécialistes en assurance qualité
			      \item {\large Renforcir} la culture DevOps du groupe
			      \item {\large Encadrer} les ressources externes participant à la réalisation des produits
			      \item {\large Soutenir} les équipes avec de l'accompagnement personnalisé et en
			            améliorant le recrutement
			      \item {\large Établir} la structure documentaire du programme; des schémas
			            d'infrastructure aux processus créatifs, en passant par l'embauche
			            et les éléments de reconnaissance de coûts
			      \item {\large Assurer} les communications pour une collaboration efficace entre
			            l'équipe de développement et les différentes parties prenantes
			      \item {\large Diriger} la réalisation des travaux d'architecture
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Projets :}]%
		      \begin{itemize}%
			      \item Amélioration des processus de développement et d'intégration
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Augmentation observée des fréquences de livraisons d'un facteur
				                  de plus de 100, en plus d'augmenter la productivité
				                  et la qualité des livrables.
			            \end{itemize}
			      \item Refonte des systèmes d'authentification et authorization.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Diminution observée des latences réseau de 95\%.
			            \end{itemize}
			      \item Migration des charges de travail vers Kubernetes.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Suppression de centaines de fichiers de configuration d'infrastructure;
				            \item et escouades de développement mieux focalisées.
			            \end{itemize}
			      \item Investigation pour la portabilités des solutions de réflectométrie.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Définition d'un plan d'action pour mitiger significativement une
				                  refonte estimée à 135 années-personnes.
			            \end{itemize}
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Méthodes :}]
		      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_Six_Sigma}{Lean Six Sigma},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Representational_State_Transfer}{REST},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development}{TDD},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Intégration_continue}{CI/CD},
		      SAFe,
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum}, Kanban, Nexus,
		      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Infrastructure_as_Code}{IaC},
		      DocAsCode
		\item[\textbf{Environnement:}]
		      Linux (Debian), C\#, Python, Javascript/Typescript, Angular, Dart (Flutter),
		      Google Cloud Platform, Amazon Web Services, MongoDB, PostgreSQL, OAuth2,
		      Kubernetes, Kafka, Bash, Vim, Git, GitLab, Azure DevOps
	\end{itemize}
}
\cventry
{juillet 2017 à octobre 2020}
{Superviseur, Architecte en chef (Cloud), Responsable de la sécurité TI, Conseiller en architecture d’entreprise}
{\href{http://www.optelgroup.com}{OPTEL}}
{40 mois}
{}
{
	\emph{Coach et formateur inspirant, architecte de plateforme novateur et gestionnaire soucieux.}
	\vspace{0.5em}
	\begin{itemize}%
		\item[\textbf{Tâches :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item {\large Superviser} la réalisation des travaux de livraison;
			      \item {\large Soutenir} et mentorer les architectes, développeurs, administrateurs de systèmes et scientifiques des données;
			      \item {\large Représenter} l'organisation devant les audits de sécurité menés par les clients;
			      \item {\large Assurer} la supervision et la direction des employés conformément aux politiques et procédures de l'organisation;
			      \item {\large Agir} comme responsable de la protection des données relativement au \emph{Règlement Général sur la Protection des Données} européen;
			      \item {\large Travailler} avec le personnel des ressources humaines pour recruter, interviewer, sélectionner, embaucher et employer un nombre approprié d'employés;
			      \item {\large Satisfaire} les exigences et régulations en terme de confidentialité et protection des données des clients et des utilisateurs;
			      \item {\large Diriger} la réalisation des travaux d'architecture.
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Projets :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item Mettre en place une nouvelle unité d'affaire basée sur la traçabilité des chaînes
			            d'approvisionnement par un système de traitement massif dans le nuage.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Concevoir une plateforme devant recevoir des milliards d'entrées
				                  mensuelles et destinée à des industries associées à la sécurité
				                  nationale.
			            \end{itemize}
			      \item Créer d'une plateforme événementielle d'intégration entre les systèmes
			            financiers et manufacturiers internes.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Opportunité de repousser de plusieurs années le changement complet
				                  du progiciel de gestion intégré (ERP).
			            \end{itemize}
			      \item Concevoir une plateforme de transformation, aggrégation et valorisation
			            de données internes pour un système d'informatique décisionnelle (\emph{BI}).
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Définir les processus de développement et l'architecture
				                  technologique
				            \item Après un an, l'équipe garde une vélocité croissante et
				                  démontre un haut niveau de maturité \emph{DevOps}
			            \end{itemize}
			      \item Améliorer les processus de développement logiciel internes.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Diminution observée de 89\% des temps de livraisons.
			            \end{itemize}
			      \item Moderniser le système de stockage et de journalisation des configurations des solutions d'inspection.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Diminution observée d'un facteur de 150 des délais de transfer entre les
				                  usines de Québec, d'Europe, d'Amérique du Sud et d'Asie.
			            \end{itemize}
			      \item Mise en place d'un programme de formation global en sécurité de l'information.
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Méthodes :}]
		      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_Six_Sigma}{Lean Six Sigma},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum}, Kanban,
		      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Infrastructure_as_Code}{IaC},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orientée_objet}{POO},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Representational_State_Transfer}{REST},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development}{TDD},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Intégration_continue}{CI/CD},
		      DocAsCode
		\item[\textbf{Environnement:}]
		      Linux, Windows 10, C\#, ASP .NET, Python, Microsoft SQL Server,
		      Google Cloud Platform, Microsoft Azure, Spark, Kubernetes, Nginx, RabbitMQ,
		      Bash, Vim, Git, GitLab, GitHub.
	\end{itemize}
}
\cventry
{janvier 2015 à juillet 2017}
{Chef d'équipe, Conseiller en architecture DevOps}
{\href{http://www.frimastudio.com}{Frima}}
{30 mois}
{}
{
	\emph{Fournisseur dévoué d'outils pour 250 artisants de jeux vidéos et d'effets spéciaux, utilisant 12 plateformes cibles et de multiples moteurs.}
	\vspace{0.5em}
	\begin{itemize}%
		\item[\textbf{Tâches :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item {\large Proposer} des solutions aux besoins d'infrastructures et d'outils
			            des équipes de livraison;
			      \item {\large Développer} les outils internes utilisés en production de films et
			            de jeux vidéo;
			      \item {\large Gérer} la configuration et le bon fonctionnement systèmes d'exploitation,
			            engins de rendu et trousseaux de compilation;
			      \item {\large Assurer} la fiabilité de services essentiels aux opérations de
			            l'entreprise;
			      \item {\large Surveiller} le système quotidiennement et répondre immédiatement
			            aux préoccupations des producteurs et chargés de produits;
			      \item {\large Soutenir} les clients d'ici et d'ailleurs, notamment dans la gestion
			            de leurs ressources cryptographiques sensibles.
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Projets :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item Fédérer les infrastructures d'hébergement de ressources multimédia
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Un total de 3 téraoctets de resources multimédia unifiées sans la
				                  moindre minute d'interruption de service.
			            \end{itemize}
			      \item Mettre en place un «parc de compilation»
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Recyclage de 50 ordinateurs (Mac, Windows, Linux) dans un parc
				                  de compilation automatiquement configuré.
			            \end{itemize}
			      \item Optimiser les temps de compilation
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Amélioration observée de 25 heures à moins de 45 minutes.
			            \end{itemize}
			      \item Unifier des outils de compilation dans un intergiciel commun
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Diminution estimée des coûts de développement d'outils d'intégration de 80\%.
			            \end{itemize}
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Méthodes :}]
		      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Infrastructure_as_Code}{IaC},
		      \href{https://martinfowler.com/bliki/BlueGreenDeployment.html}{BlueGreenDeployment},
		      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Service-oriented_architecture}{SOA},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development}{TDD},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Intégration_continue}{CI/CD},
		      DocAsCode,
			  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum},
		      Kanban
		\item[\textbf{Environnement:}]
		      Linux (Debian), Windows 7, Windows 10, C\#, C++, Python, Java, Salt
		      Batch, Powershell, Bash, Vim, Jenkins, JFrog Artifactory, Git, Subversion,
		      Perforce, Unity 3D, Unreal, Xcode, Android, iOS, GitLab, Active Directory,
		      Docker, Nginx, Apache, Visual Studio
	\end{itemize}
}
\cventry
{mai 2013 à janvier 2015}
{Programmeur-analyste}
{Idéal Technologie}
{20 mois}
{}
{%
	\emph{Programmeur enthousiaste dans un écosystème riche allant de réseaux sociaux sur mesure jusqu'à l'achat en ligne en passant par l'automatisation de campagnes de marketing.}
	\vspace{0.5em}
	\begin{itemize}%
		\item[\textbf{Tâches :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item {\large Développer} l'API web centrale
			      \item {\large Rédiger} la documentation technique
			      \item {\large Réaliser} l'analyse fonctionnelle de l'API
			      \item {\large Réaliser} l'analyste fonctionnelle des besoins de sécurité de l'application
			      \item {\large Effectuer} le découpage organique de l'API utilisant un modèle d'architecture orientée services (SOA)
			      \item {\large Fournir} un support constant aux programmeurs utilisateurs de l'API
			      \item {\large Effectuer} le découpage organique des composantes de sécurité
			      \item {\large Assurer} la rétrocompatibilité avec les fonctions préexistantes
			      \item {\large Modéliser} les données des utilisateurs
			      \item {\large Programmer} les nouvelles composantes de sécurité
			      \item {\large Former} et accompagner les programmeurs juniors
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Projets :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item Réusiner les processus d'authentification.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Refonte de la modélisation des utilisateurs et des processus
				                  d'authentification.
			            \end{itemize}
			      \item Refaire l'API web centralisée.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Interface d'authentification centralisée (OAuth2);
				            \item Traitement d'images sur mesure des produits Ideal Protein;
				            \item Géolocalisation des centres affiliés du monde entier.
			            \end{itemize}
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Méthodes :}]
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient\%C3\%A9e_objet}{POO},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Representational_State_Transfer}{REST},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development}{TDD}
		\item[\textbf{Environnement:}]
		      Linux (Debian), Mac OS X, PHP, Javascript, PostgreSQL, Symfony, PHUnit,
		      Vagrant, VirtualBox, Git, Bash, JSON, Vim, OAuth2, Varnish, Nginx
	\end{itemize}
}
\cventry
{juin 2012 à janvier 2013}
{Programmeur-analyste}
{Précursoft}
{8 mois}
{}
{%
	\emph{Programmeur de logiciels de gestion et d'outils de vente de voiture, d'assurance et de services financiers.}
	\vspace{0.5em}
	\begin{itemize}%
		\item[\textbf{Tâches :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item {\large Développer} l'application de vente de voitures Maestro F\&I
			      \item {\large Programmer} différents rapports complexes avec l'API .NET de Crystal Reports
			      \item {\large Automatiser} le déploiement de bases de données du domaine de l'automobile
			      \item {\large Assurer} la rétrocompatibilité avec l'application patrimoniale héritée
			      \item {\large Rédiger} des requêtes SQL performantes
			      \item {\large Participer} aux cérémonies Agiles (Scrum)
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Projets :}]
		      Automatiser les déploiements sur les installations privées de concessionnaires.
		\item[\textbf{Méthodes :}]
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient\%C3\%A9e_objet}{POO},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Syst\%C3\%A8me_h\%C3\%A9rit\%C3\%A9}{logiciel patrimonial}
		\item[\textbf{Environnement:}]
		      Windows 7, Visual Studio 2010, C\# .NET, Microsoft SQL Server, MySQL,
		      Cristal Reports, C++ Borland 5, C++ Borland 6, Microsoft SourceSafe,
		      XML.
	\end{itemize}
}
\cventry
{mai 2011 à juin 2012}
{Analyste en sécurité informatique}
{Revenu Québec}
{13 mois}
{}
{
	\emph{Stagiaire puis analyste débrouillard impliqué dans la prévention et la défense active des réseaux de Revenu Québec.}
	\vspace{0.5em}
	\begin{itemize}%
		\item[\textbf{Tâches :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item {\large Administrer} des serveurs de surveillance réseau (NIDS)
			      \item {\large Mettre} à l'essai différentes solutions logicielles de surveillance réseau
			      \item {\large Analyser} les d'alertes réseau
			      \item {\large Établir} une stratégie d'inspection sans contact du parc informatique
			      \item {\large Intervenir} en cas de tentative d'intrusion réseau
			      \item {\large Prévenir} les tentatives d'intrusion réseau
			      \item {\large Rédiger} des rapports d'enquête
			      \item {\large Accomplir} des audits de sécurité informatique
			      \item {\large Développer} une interface Web
			      \item {\large Déployer} l'application sur des serveurs à haut niveau de sécurité
			      \item {\large Former} et fournir du support technique aux utilisateurs de l'application
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Projets :}]%
		      \begin{itemize}
			      \item Surveillance et détection réseau.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Appuyer Revenu Québec dans ces démarches pour assurer la
				                  disponibilité de tous ses services informatiques ainsi que la
				                  confidentialité et l’intégrité des données confidentielles qu'elle
				                  détient.
			            \end{itemize}
			      \item Interface web de surveillance réseau.
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Programmer une interface web simple mais modulaire permettant
				                  aux différents intervenants impliqués dans les enquêtes réseaux
				                  d'accéder à l'historique des alertes et d'ajouter dynamiquement
				                  des outils à l'interface.
			            \end{itemize}
		      \end{itemize}
		\item[\textbf{Environnement:}]
		      Sourcefire Snort NIDS, TELUS Managed IPS, MySQL, Perl, IIS, Apache,
		      Linux (Debian), Linux (Arch Linux), FreeBSD, Windows XP, Visual Basic,
		      Ruby, Bash, PHP, Perl, Apache, Visual Basic, VMWare ESXi.
	\end{itemize}
}
\cventry
{2003 à 2016}
{Bénévole, vice-président, animateur, Chef}
{Les Amusements Lacrypte inc.}
{14 ans}
{}
{
	\emph{Leader inspirant d'une bande d'artistes bénévoles fantastiques.}
	\vspace{0.5em}
	\begin{itemize}%
		\item[\textbf{Tâches :}]%
		      \begin{itemize}
				  \item \item {\large Animer} des activités thématiques pour jeunes et moins jeunes en plein-air
			      \item {\large Coordonner} tous les responsables et bénévoles lors des activités
			      \item {\large Assister} les scénaristes dans l'élaboration de trames narratives captivantes
			      \item {\large Présider} le comité exécutif en l'absence du président
			      \item {\large Diriger} la cuisine lors de banquets de plus de 50 personnes
			            souvent sans eau courante ni électricité.
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
}
